---
title: >-
    بخش ۲۱ - داستان مرد لشکری و کودک و گربه و مار
---
# بخش ۲۱ - داستان مرد لشکری و کودک و گربه و مار

<div class="n" id="bn1"><p>وزیر ثالث که از حوادث ایام خبرها و از عجایب روزگار سمرها شنیده بود، گفت: چنین آورده اند خداوندان تاریخ که در عهود ماضیه و قرون سالفه، مردی بود لشکری و او را عیالی با جمال بود چنانکه در حسن صورت بی مثل بود و در لطف هیات بی نظیر. خلق و خلق او دیباچه لطافت و شمایل و مخایل او فاتحه مصحف ظرافت.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گل، رنگ از عذار رخسار او بردی و ماه، طلوع از مشرق جمال او کردی.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بذر علی فلک الملاحه لم یرع</p></div>
<div class="m2"><p>بکسوفه ابدا و لا بمحاقه</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>اتفاق را حامله شد و هنگام وضع حمل از تجرع الم طلق، حیات را طلاق داد و پسری ماه منظر، خورشید پیکر، چون دُر یتیم از وی یتیم ماند. مرد در حجره احزان رفت، دم و نفس گرم و سرد می زد و با خود این بیتها می خواند:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>رمانی الدهر بالارزا حتی</p></div>
<div class="m2"><p>فوادی فی غشاء من نبال</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>فصرت اذا اصابتنی سهام</p></div>
<div class="m2"><p>تکسرت النصال علی النصال</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یکباره ز من مهر بریده ست فلک</p></div>
<div class="m2"><p>آزار مرا به جان خریده ست فلک</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یا اول محنت است یا آخر عمر</p></div>
<div class="m2"><p>زینگونه که تنگ برکشیده ست فلک</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>اما به مشاهده فرزند، جراحت فراق دلبند را مرهمی می ساخت و می گفت: اگر نه آنستی که این یتیم بی مشفق و منفقی بماند و در دستاس حوادث، چون دانه آس گردد و الا فنا بر بقا و عدم بر وجود اختیار کردمی و این شداید و مکاید فراق که از زهر تلخ تر و از مرگ ناخوش تر است بر خود بسر آوردمی و بر تربت معشوق ممشوق که چون سرو سهی در خاک لحد خفته است و چون ماه در ظلمت نهفته، شخص گرامی را بسمل کردمی که مقاسات مرگ از زندگانی که در فراق عزیزان گذرد، سهلتر نماید و از اینجا گفته اند که عاشقان، کوتاه عمر باشند چه بلیت هجر و اذیت فراق، روح لطیف ایشان را تحلیل کند. بعضی را آب صفت از راه منافذ مدامع خرج کند و بعضی را بخار شکل به طریق آه از راه نفس بیرون آرد و به تدریج مضمحل گرداند و هر که از اعراب، عاشق شد هم در حداثت سن و غره عمر جان به احداث شحنه عشق داد. چنانکه مجنون در فراق لیلی و کثیر در عشق عزه و وامق در مهر عذرا. و یکی را از قبیله بنوتمیم سوال کردند، چراست که در قبیله شما هر که عاشق شود، بمیرد؟ گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>مثل: لان فی قلوبنا خفه و فی نسائنا عفه</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>من مات عشقا فلیمت هکذا</p></div>
<div class="m2"><p>لاخیر فی عشق بلاموت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گفت خوبان چو پرده برگیرند</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان پیششان چنین میرند</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>آن مرد در مفارقت عیال، روز به شب می برد و شب به روز می آورد و مرضعه ای مشفق و قابله ای حاذق آورده بود تا طفل رضیع را که رشک گل ربیع بود چون صبا تربیت می داد و چون نسیم شمال دایگی می کرد و وصال پسر از فراق مادر عوض و بدل می شمرد که «من منع من الاثر قنع بالخبر» و در فراق امانی و تلخی زندگانی می گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بی تو ای جان زندگانی می کنم</p></div>
<div class="m2"><p>مایه نی بازارگانی می کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>شرم باد از کار خویشم تا چرا</p></div>
<div class="m2"><p>بی تو چندین زندگانی می کنم</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و این مرد گربه ای داشت. مدتها آستان او بالین کرده و مدت عمر در خدمت او بسر برده و حقوق آنف و سالف ثابت گردانیده و از مدت وفات مادر طفل یک لحظه از حوالی مهد او جدا نبوده و طلیعه جان و پاسبانی مال او کرده و هرگاه که دایه مشغول بودی، گاهواره بجنبانیدی. روزی پدر کودک و دایه هر دو از خانه غایب بودند و گربه بر عادت گذشته پیش گاهواره خفته بود. ماری سیاه از سوراخی بیرون آمد و قصد کودک کرد. گربه از آنجا که شفقت او بود بر احوال کودک و عادت طبیعی روی به مار آورد و با او به کارزار ایستاد. گاه به زخم پنچه و گاه به زخم دندان گلوی مار می درید و سر و قفای او می خایید تا مار هلاک شد و کودک از خطر او مصون بماند و گربه از خون مار پوستین آهار داد. چون مرد برسید، گربه قدوم او را استقبال نمود و از بهر آنکه چنین دشمنی از پای درآورده بود و چنین نازله ای دفع کرده و جان در معرض خطر نهاده، تبصبصی می کرد و تملقی می نمود و طمع می داشت که استخوانی یا لقمه نانی بدو دهد. مرد چون در گربه نگاه کرد، دهان او خون آلود دید. از غایت مهر و عشق فرزند خوفی و رعبی بر دلش غالب شد که: «الولد مبخله مجنبه محزنه». در خاطرش گذشت که گربه فرزند او را بکشته است. از سر عجله طبع و وسوسه ظن و ضعف بنیت، این خیال در دل او چنان قوی شد که چوبی بر سر گربه زد و از پای درآورد و چون از دهلیز به صفه و از صفه به غرفه آمد، ماری سیاه دید کشته و خون از وی پالوده و فرزند در گهواره به سلامت خفته. دست بزد و جامه پاره کرد و از سر تاسف و تحسر گفت: «یا حسرتی علی ما فرطن فی جنب الله» و اشک ندامت بر صفحات وجنات از فواره دیدگان روان کرد و بدان تعجیل که از تسویل شیطان و تخییل بهتان رفته بود، تاسف ها خورد و خود را ملامت ها کرد و گفت: این چه اسراف بود که از طبع عجول و نفس ملول بی انصاف من در وجود آمد و این چه ناجوانمردی و بی رحمی بود که از شره نفس من برین حیوان رفت و چنین ظلمی مفرط از من پیدا شد؟</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>الظلم نار فلا تحقر صغیرته</p></div>
<div class="m2"><p>فرب جذوه نار احرقت بلدا</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>این جوری وخیم و ظلمی عظیم بود که برین حیوان رفت و ایمن نباید بود که به مکافات این کردار نامحمود بلایی بر من و فرزند من نازل گردد فرزند مرا از قصد دشمن حمایت کرد و از مکر معادی رعایت نمود پاداش افعال او به جفوت مقابله کردم در شریعت مروت و طریقت فتوت این تخجیل را که ازین تعجیل رفت دافعی نخواهد بود.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عجبت لسعی الدهر بینی و بینها</p></div>
<div class="m2"><p>فلما انقضی ما بیننا سکن الدهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>اینست همیشه عادت چرخ کبود</p></div>
<div class="m2"><p>چون بی غمی ای دید زوال آرد زود</p></div></div>
<div class="n" id="bn21"><p>این مقدمات از بهر آن تقریر افتاد تا پادشاه تعجیل را که از نتایج تسویل شیطان و طلایع حرمان است به سیرت مرضیه و عادت حمیده خود راه ندهد که عواقب شتابزدگی و خواتم ترک تانی، ندامت و غرامت بود و العجله من الشیطان خاصه که زنان را مقر در وکر مکر و آشیانه عذر باشد و داستان ایشان از الحان هزار دستان عجب ترست و حیلت و خدیعت ایشان از ریگ بیابان بیشتر و اگر شاه درین معنی اجازت فرماید، داستانی روایت کنم و حکایتی بگویم. شاه فرمود: بگوی.</p></div>